\section*{Übungsblatt 8}
\subsection*{8.1 Verlässlichkeit}
\textbf{Eine hohe Verlässlichkeit ist eines der wesentlichen Ziele von Verteilten Systemen.\\
Um Verlässlichkeit zu realisieren müssen verschiedene Anforderungen an ein
Verteiltes System implementiert werden.}

\subsubsection*{Benennen Sie diese vier Anforderungen!}
\begin{itemize}
\item Verfügbarkeit (Availability)
\item Zuverlässigkeit (Reliability)
\item Funktionssicherheit (Safety)
\item Wartbarkeit (Maintainability)
\end{itemize}

\subsubsection*{Erklären Sie den Unterschied zwischen Verfügbarkeit und Zuverlässigkeit!}
\textbf{Verfügbarkeit:}\\
Das  System darf regelmäßig für kurze Zeit ausfallen, solange 99.99\% der Zeit drauf
gearbeitet werden kann.\\
Hochverfügbarkeit, aber regelmäßige Ausfälle sind zulässig.\\

\noindent \textbf{Zuverlässigkeit:}\\
System läuft ohne Unterbrechung und wird einmal im Jahr für 2 Wochen gewartet.\\
Zuverlässig, aber nicht hochverfügbar.

\subsubsection*{Benennen Sie die Schlüsseltechnik, die in Verteilten Systemen zur Erhöhung der Verfügbarkeit eingesetzt wird!}
Redundanz

\subsection*{8.2 Fehlertoleranz bei Client-Server-Kommunikation}
\subsubsection*{Welche Fehler können bei der Kommunikation zwischen Client und Server prinzipiell auftreten?}
\begin{enumerate}
\item Client findet Server nicht
\item Request geht verloren
\item Serververarbeitung stürzt ab
\item Response geht verloren
\item Client stürzt ab
\end{enumerate}

\subsection*{8.3 Verteilte Transaktionen}
\textbf{Verteilte Systeme müssen auch Transaktionen unterstützen. D.h. das eine Folge von Schritten nur
ausgeführt werden, wenn alle beteiligten Systeme in der Lage sind, die Einzelschritte durchzuführen.
Verteilte Transaktionen/Commit sind i.a. mit Hilfe des 2–Phasen-Commit-Protokolls realisiert.}

\subsubsection*{Welche grundlegende Architektur wird im 2-Phasen-Commit angewendet?}
Vollständig geordnetes Multicasting

\subsubsection*{Wie heißen die beiden Phasen dieses Protokolls?}
\begin{itemize}
\item Abstimmungsphase
\item Entscheidungsphase
\end{itemize}

\subsubsection*{Ergänzen Sie die Zustände und Übergange des 2-Phasen-Commit Protokoll!}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/a83}

\subsection*{8.4 Backward Recovery}
\textbf{Backward-Recovery bezeichnet ein Verfahren zur Wiederherstellung eines globalen konsistenten
fehlerfreien Systemzustands nach einem Fehler.}

\subsubsection*{Welche Systemfunktionalität müssen die einzelnen Komponenten eines Verteilten Systems implementieren, damit Backward-Recovery überhaupt möglich ist?}
Aufzeichnen des Systemzustandes in regelmäßigen Zeitabständen (Checkpoints)

\subsubsection*{Was versteht man unter einer Recovery-Linie?}
Die Recovery-Line beschreit den letzten Systemzustand, in dem eine globale Konsistenz garantiert werden konnte. 
Sie beschreibt also die imaginäre Linie zwischen den verteilten Checkpoints der Prozesse, die nicht von Kommunikationslinien der Prozesse gekreuzt werden.
Fällt ein Systemprozess aus, wird bis zur Recovery-Line zurück gerollt.
Dies kann in einen Domino-Effekt resultieren. 

\subsubsection*{Wie muss eine Recovery-Linie erstellt werden?}
---

\pagebreak